反送中成台灣選民「Wake Up Call」 台灣專欄作家 - 楊泰興

反送中成台灣選民「Wake Up Call」
台灣專欄作家 - 楊泰興

明年1月台灣將誕生新一任總統，同時也將選出第十屆立法委員，這將決定台灣未來行政與立法權歸屬。這一屆的總統大選，可說是台灣民主化以來最詭譎百變的一屆，原本最可能的「三腳督」情形因為郭台銘退選而徹底改變，所有人的眼鏡碎了一地，傳統的藍綠大戰戲碼如無意外，即將為這場選舉的收尾。

港局勢惡化令蔡英文民望反彈

這場大選十分奇特。首先第一怪，是第一次發生台灣選情跟香港如此深刻聯繫。香港從六四紀念集會開始，一連串盛大遊行、集會到惡警強力鎮壓，竟然神奇地影響有意問鼎總統大位者民調的盛衰。抗議聲浪越大、港府打壓越厲害，蔡英文的民調就越高。東京大學國際關係教授松田康博說香港現在的情形就如同是台灣的「wake up call」。過去，一國兩制只是空洞的政治口號，現在在台灣人心中，卻是具體可見的鎮壓夢魘。代表國民黨的韓國瑜因為沒有在遊行之後第一時間表達支持反送中而開始人氣下滑，中聯辦過去是台灣人沒聽過的神秘單位，從韓國瑜去中聯辦起，這地方也成了台灣人心中極權象徵。更別說何韻詩、黃之鋒成為人們耳熟能詳人物。台灣成為勇武派的「後勤補給基地」，9月29日港台更將發動「撐港」同步遊行，事實上，除了演藝新聞外，台灣從來沒有如此關心香港。

第二怪，是一位政治聲望掉入谷底的現任總統，從去年九合一大選結束後甚麼大事都沒做，民調數字卻翻漲一倍，從20多%到40多%，最主要因素還是香港局勢持續惡化造成，香港人不斷對台灣的提醒，台灣人聽到了。

第三怪是韓國瑜在選戰前半段一反常態的百毒不侵，無論他歷史怎麼不光彩，都無傷他的民調，還是以四成的支持度贏得黨內初選。但一獲得代表權，卻防禦指數驟降，每次失言失行都動輒得咎，民調一個多月內大滑一成多，落居末位。而當同為藍營的郭台銘宣佈退選，韓國瑜民調卻不升反降，目前搶救失效。果然林肯名言不虛，「你可以一時欺騙所有人，也可以永遠欺騙某些人，但不可能永遠欺騙所有人」。好大話妄言的韓國瑜如今任何失誤都很可能重挫他的選情。

第四怪，郭台銘素人參選，黨內初選時狂輸韓國瑜，初選結束卻民調聲望不墜，但卻只盤弓，不放箭，在大家都以為以他聲勢、當選機率，還有各樣動作放話姿態，篤定獨立參選，不料卻緊急退選。整個撲朔迷離的選情突然明朗起來，但是郭台銘的動機卻引人猜疑。台灣目前有一種說法甚囂塵上，根據一名化名「藏紅花」的作者為文表示，SDP（Sakai Display Product）公告說，郭台銘已經悄悄的將他個人SDP面板廠的持股出脫，這是郭台銘有史以來，在中國最大的撤資案。藏紅花表示：「這場初選只是郭台銘向中國顯示自己具有人氣，接着藉由這樣的支持度，向中國爭取最大的談判空間。」說穿了，選總統只是郭台銘與中方談判的籌碼與煙霧彈。

事實上，近來郭台銘的集團財務欠佳，簡單說就是郭台銘與中國綁得太緊。電子業前五大也有四大均提早佈局轉移在中國的生產基地，五大唯獨郭台銘卻大幅加碼大陸的投資，如今要撒腿跑，就必須耍耍手段了。

台灣總統選舉這場棋局，前後驚濤駭浪，幾經風險，現在看來即將駛入港灣，進入小風小浪了，總結正應了那句話：「民主道路過程是崎嶇的，而前途是光明的。」終於台灣人民，可以不再有亡國感，這次大選也不會是最後一次有真民主的選舉，天佑台灣。

楊泰興
台灣專欄作家

上一則
上一則
香港能突破衡山之謀宿命嗎？ (韓江雪)

下一則
下一則
世道人生：民族主義巨嬰 (李怡)